# 定義

## 相関（correlation）とは
順序尺度・間隔尺度・比率尺度のいずれかで計測される2つの確率変数の間に成り立つ関係（関連）のうちで、特に線形な関係のことを相関と呼ぶ。相関を計算することを演算と考えれば、

- $`\R`$上の確率変数２つを引数に取り、$`\R`$上の非確率変数を得る演算
- $`\R`$を要素とする任意標本（確率変数の列）２つを引数に取り、$`\R`$上の非確率変数を得る演算
- $`\R`$を要素とする標本データ（定数の列）２つを引数に取り、$`\R`$上の定数を得る演算

なお、非線形な関連については相関でなくMICやHSICといった別の評価手法を用いて計測を行う。

## 相関係数（correlation coefficient）とは
相関の強弱を表す値のこと。相関係数は-1~1の値をとり、0で無相関、1で完全な正の相関、-1で完全な負の相関を表す。単に相関係数と言った場合は、[ピアソンの積率相関係数](correlation_coefficient.md)を指す。

---
# 性質

２つの確率変数について、独立であれば無相関であるが、無相関でも独立とは限らない。

- X,Y`$が無相関であるとは、下記が成り立つことである。
    - E[XY]=E[X]E[Y]`$

---
# 種類

|種類|説明|
|-|-|
|[ピアソンの積率相関係数](correlation_coefficient.md)|間隔尺度もしくは比率尺度に対して用いられる相関係数|
|スピアマンの順位相関係数|順序尺度、間隔尺度もしくは比率尺度に対して用いられる相関係数|
|ケンドールの順位相関係数|順序尺度、間隔尺度もしくは比率尺度に対して用いられる相関係数|
